\chapter{Grundlegende Begriffe}
%http://www.statistik.lmu.de/~ulbricht/Lehre/BKSS08/DeskriptiveStatistik.pdf
	
	\section{Grundgesamtheit}
	Menge aller statistischen Einheiten mit übereinstimmenden Merkmalen.
	Oder anders gesagt der Typ bzw. die Rasse muss gleich ein.
	$$\Omega$$
	
		\subsection{Statistische Einheit, Merkmalsträger, Erhebungseinheit}
		Als statistische Einheit wird das einzelne Objekt einer statistischen Untersuchung bezeichnet.
		Die Statistiche Einheit ist Träger der Informationen bzw. Mermale,
		die bei einer Untersuchung von Interesse sind.\\
		Jede statistische Einheit muss hinsichtlich
		\textbf{sachlicher}, \textbf{räumlicher} und \textbf{zeitlicher} Kriterien
		abgegrenzt werden, um eindeutig entscheiden zu können,
		ob sie in die Untersuchung einzubeziehen ist.
		$$\omega$$
		
			\paragraph{Beispiel}
			Volkszählung in der Bundesrepublik Deutschland
			\begin{itemize}
			\item sachlich: jeder Einwohner
			\item räumlich: in der Bundesrepublik Deutschland
			\item zeitlich: zum Zeitpunkt der Volkszählung
			\end{itemize}
		
	\section{Merkmal}
	Die interessanten Informationen bzw. Eigenschaften der Elemente der Grundgesamtheit
	werden als Merkmal bezeichnet. Die Abbildung hierzu heißt
	$$X:\Omega \rightarrow \mathbb{R}$$
	und ordnet jedem Element $\omega \in \Omega$ eine Zahl $x \in \mathbb{R}$ zu.
	
	%http://mars.wiwi.hu-berlin.de/mediawiki/mmstat_de/index.php/Grundbegriffe_der_Statistik_-_STAT-Statistisches_Merkmal
		\subsection{Merkmalsausprägung}
		Die Werte die ein Merkmal annehmen kann nennt man Merkmalsausprägung.
		
		\subsection{Unterscheidung von Merkmalen}
			\subsubsection{Identifikationsmerkmal}
			Jeder Merkmalsträger besitzt die gleiche Ausprägung bei einem Merkmal.
			Manchmal werden bei einem Merkmal auch verschiedene Ausprägungen
			besichtigt (Zwischen x und y).
			Kurz, man schaut sich nur Merkmalsträger mit diesen Eigenschaften an,
			die anderen werden nicht berücksichtigt.
		
			\subsubsection{Erhebungsmerkmal}
			Es sind die bei einer statistischen Analyse interessierenden Merkmale.
			Sie werden an allen statistischen Einheiten beobachtet.
			Im Unterschied zu den Identifikationsmerkmalen variieren die
			Erhebungsmerkmale in ihren Merkmalsausprägungen.
			
	\section{Klasse}
	Der Sinn einer Klasse ist, dass man die aufgenommenen Werte in Gruppen zusammenfasst, da sich bei
	einer großen Anzahl von Werte diese praktischer verarbeitet oder dargestellt werden können.
	Man schaut sich dann nur noch die Klassen an und nicht mehr die einzelnen Werte.
	Wikipedia sagt hierzu:
	\begin{quote}
	Klassen sind disjunkte, d.h. nicht überlappende, aneinander grenzende Intervalle von
	Merkmalswerten, die durch eine untere und eine obere Klassengrenze begrenzt und eindeutig
	festgelegt sind.
	\end{quote}
	Daraus folgt, dass sich Klassen nur bei stetigen Merkmalen bilden lassen.
	$$[g_0, g_1]; ]g_1, g_2]; ]g_2, g_3]; ...; ]g_{n-1}, g_n]$$
	
	Die erste Klasse schließt den ersten Messwert mit ein, die folgenden nicht!
	
		\subsection{Klassenbildung, Klassierung}
		Die Einteilung in Klassen nennt man Klassenbildung oder Klassierung.
		
		\subsection{Klassenbreite}
		Die Klassenbreite ist die Differenz aus oberer und unterer Klassengrenze.
		$$b = g_{o} - g_{u}$$
		
		Ich habe jetzt mal $b$ als Variable für die Breite genommen, da scheinbar keine Buchstabe
		definiert ist und jeder einen anderen Buchstaben nimmt habe ich mich mal
		für das $b$ entschieden, da ich auch schon immer mal einen Buchstaben haben wollte.\\		
		
		Dabei können die Klassen eines Merkmals auch verschiedene Breiten aufweisen.
		Die optimale Anzahl der Klassen bzw. die Breite der Klassen hängt von der konkreten
		Untersuchungssituation (Daten, Ziele) ab.
		Der Einfachheit halber kann man zur Berechnung der Anzahl der Klassen auch die folgenden 
		Faustegeln oder die Regel von Sturges anwenden.
		
			\subsubsection{Faustregeln}
			Es gibt zwei Faustregeln. Welche man anwendet ist egal.
			Vielleicht gefällt einem auch die Regel von Sturges
			besser (nein, da mehr Rechenarbeit!) dann nimmt man halt diese.
			
				\paragraph{Möglichkeit 1}
				Wurzel aus der Anzahl der Messwerte ziehen.
				$$k = \sqrt{n}$$
				
				\paragraph{Möglichkeit 2}
				Man sollte zwischen 5 und 20 Klassen bilden.
				$$5 \leq k \leq 20$$
		
			\subsubsection{Regel von Sturges}
			Durch die Regel von Sturges kann man die Anzahl der Klassen berechnen.
			$$k = 1 + \log_2 n$$
			
			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
			\item $n$ - Anzahl der Messwerte
			\end{list}
			
			Wikipedia meint:
			\begin{quote}
			Die Sturges-Regel sollte aber nicht mehr verwendet werden,
			weil sie die Streuung nicht berücksichtigt.
			\end{quote}
			Da wir aber DH-Studenten sind, ist uns das egal und wir wenden sie trotzdem an.
		
		\subsection{Klassenmitte}
		Die Klassenmitte ist das arithmetische Mittel aus beiden Klassengrenzen.
		$$\tilde{a} = \frac{g_{min} + g_{max}}{2}$$
		
	\section{Stichprobe}
	Eine Stichprobe ist ein Ausschnitt aus der Grundgesamtheit.
	Es gibt zwei Arten den Stichprobenumfang aus der Grundgesamtheit auszuwählen.
	
		\subsection{Zufällige Stichprobe}
		Jedes Element der Grundgesamtheit hat die gleiche Wahrscheinlichkeit,
		in die Stichprobe zu gelangen. Ausgewählt wird nach einem Zufallsverfahren,
		hierbei muss die Wahrscheinlichkeit größer als Null sein.
		Nur bei Zufallsstichproben sind die Methoden der induktiven Statistik anwendbar.
		
		\subsection{Systematische Stichprobe, Bewusste Auswahl}
		Als Systematische Stichprobe bezeichnet man Auswahlverfahren, bei denen subjektive Erwägungen
		die Auswahl der Zielpersonen bestimmen. Verallgemeinerungen sind auf der Basis
		mathematisch-statistischer Modelle bei bewussten Auswahlen nicht möglich.
		
			\paragraph{Beispiele}
			\begin{itemize}
			\item Alle Mitarbeiter mit mehr als 10 Jahren Betriebszugehörigkeit
			\item Drogensüchtige Männer
			\end{itemize}
			
	\section{Variationsreihe}
	Als Variationsreihe bezeichnet man die Reihe der nach der Größe geordneten Elemente der Stichprobe.
	Heißt auf German: Man sammelt Werte und sortiert diese von Klein nach Groß.
	
		\paragraph{Beispiel}
		In einer Fußgängerzone wird die Körpergröße von Personen in $cm$ gemessen.
		Diese werden sortiert aufgeschrieben.
		$$161, 167, 172, 177, 182, 183, 186, 188, 193$$
	
	
	\section{Häufigkeit}
	Die Häufigkeit gibt das Vorkommen in einer Stichprobe an.
	
		\subsection{Häufigkeitstabelle}
		Eine Häufigkeitstabelle gibt in tabellarischer Form eine Übersicht über die Stichprobe.
		Man unterscheidet zwischen primärer und sekundärer Häufigkeitstabelle.
		Fehlerhafte Werte werden zum Teil gesondert berücksichtigt.
		%http://www.tu-ilmenau.de/fileadmin/media/qme/Statistik/Statistik_FS.pdf
			
			\paragraph{Primäre Häufigkeitstabelle}
			In einer primären Häufigkeitstabelle ist die gesamte Information der Urliste noch enthalten.
			
			\begin{center}
				\begin{tabular}{c|c|c}
				Ausprägung 	& Relative Häufigkeit 	& Absolute Häufigkeit \\ 
				\hline 
				$a_1$ 		& $h_1$ 				& $r_1$ \\ 
				$a_2$ 		& $h_2$ 				& $r_2$ \\ 
				$\vdots$ 	& $\vdots$ 				& $\vdots$ \\ 
				$a_k$ 		& $h_k$ 				& $r_k$ \\ 
				\hline 
				 			& n 					& 1 \\ 
				\end{tabular} 
			\end{center}
			
			Für die Reihenfolge der primären Häufigkeitstabelle gilt:
			$$a_1 < a_2 < ... < a_k$$
			
			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
			\item $a_1, a_2, a_k$ - Ausprägungen des Merkmals X
			\item $h_1, h_2, h_k$ - Absolute Häufigkeit der Ausprägung
			\item $r_1, r_2, r_k$ - Relative Häufigkeit der Ausprägung
			\end{list}
			
				
			\paragraph{Sekundäre Häufigkeitstabelle}
			Das Ziel der sekundäre Häufigkeitstabelle ist es den Informationsgehalt zu verdichten,
			um Gesetzmäßigkeiten besser sichtbar zu machen. 
			
			\begin{center}
				\begin{tabular}{p{0.075\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.125\textwidth}|p{0.125\textwidth}|p{0.225\textwidth}|p{0.225\textwidth}}
				Klasse 	& Klassenmitte 	& Absolute Häufigkeit & Relative Häufigkeit
						& Absolute \newline Summenhäufigkeit & Relative \newline Summenhäufigkeit\\ 
				\hline 
				$[g_0, g_1]$ 	& $\tilde{a}_1$ 	& $h_1$ 	& $r_1$ 	& $F_1$ 	& $R_1$ \\ 
				$]g_1, g_2]$ 	& $\tilde{a}_2$ 	& $h_2$ 	& $r_2$ 	& $F_1$ 	& $R_2$ \\ 
				$\vdots$ 		& $\vdots$ 			& $\vdots$ 	& $\vdots$ 	& $\vdots$ 	& $\vdots$ \\ 
				$a_k$ 			& $\tilde{a}_k$ 	& $h_k$ 	& $r_k$ 	& $F_k$ 	& $R_k$ \\ 
				\hline 
				 				&					& n 		& 1 		& 			& \\ 
				\end{tabular} 
			\end{center}
			
			Für die Reihenfolge der sekundäre Häufigkeitstabelle gilt:
			$$g_1 < g_2 < ... < g_k$$
			
			Die angegebenen Spalten müssen mindestens in einer sekundäre Häufigkeitstabelle vorkommen,
			weiter Informationen wie Klassenbreite usw. können zusätzlich angebenden werden,
			wenn dies sinnvoll ist.\\
			
			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
			\item $g_{k-1}, a_k$ - Untere/Obere-Klassengrenze
			\item $a_1, a_2, a_k$ - Klassenmitte
			\item $h_1, h_2, h_k$ - Absolute Häufigkeit der Ausprägung
			\item $r_1, r_2, r_k$ - Relative Häufigkeit der Ausprägung
			\item $F_1, F_2, F_k$ - Absolute Summenhäufigkeit der Ausprägung
			\item $R_1, R_2, R_k$ - Relative Summenhäufigkeit der Ausprägung
			\end{list}
	
		\subsection{Absolute Häufigkeit}
		Die absolute Häufigkeit ist das Ergebnis einer einfachen Zählung von Objekten oder Ereignissen.
		Sie gibt an, wie viele Elemente mit dem gleichen interessierenden Merkmal gezählt wurden.
		$$H_n(A) = h_m = ...$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item $A$ - Ereignis
		\item $n$ - Stichprobenumfang
		\end{list}
		
			\paragraph{Beispiel}
			Wenn 50 Leute nach der Schuhgröße gefragt werden und 6 antworten mit 38,
			dann ist die absolute Häufigkeit für die Größe 38 = 6.
			$$H_{50}(\text{"'Größe 38"'}) = 6$$
			
		\subsection{Relative Häufigkeit}
		Sie gibt den Anteil der Elemente einer Menge wieder, bei denen eine bestimmte
		Merkmalsausprägung vorliegt. Die relative Häufigkeit kann deshalb zum
		Vergleich Stichproben verwendet werden.
		$$r_m = \frac{h_m}{n}$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item $h_m$ - Absolute Häufigkeit
		\item $n$ - Stichprobenumfang
		\end{list}
		
			\paragraph{Beispiel}
			50 Leute werden nach der Schuhgröße gefragt, davon antworten 6 mit 38.
			Was ist die relative Häufigkeit für das Auftreten der Größe 38?
			$$r_m = \frac{H_{50}(\text{"'Größe 38"'})}{50} = \frac{6}{50} = 0,12$$
			
		\subsection{Absolute Summenhäufigkeit, Absolute kumulative Häufigkeit}
		Man berechnet die Summe der absoluten Häufigkeiten mit dem Ziel herauszufinden
		wie viele Werte in einem Bereich.
		$$H_m = \sum\limits_{k=a}^m h_k$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item m - Obere Grenze
		\item a - Untere Grenze, meist 1
		\item $h_k$ - Absolute Häufigkeit für den Wert k
		\end{list}
			
		\subsection{Relative Summenhäufigkeit, Relative kumulative Häufigkeit}
		Die Relative Summenhäufigkeit gibt den Anteil an statistischen Einheiten an,
		welche einen Merkmalswert kleiner oder gleich $x_i$ besitzen.
		$$R_m = \sum\limits_{k=a}^m r_k$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item m - Obere Grenze
		\item a - Untere Grenze, meist 1
		\item $r_k$ - Relative Häufigkeit für den Wert k
		\end{list}
		
			\paragraph{Beispiel}
			Bei einer Befragung von 26 Schülern nach deren Alter wurden die folgenden
			Merkmalsausprägungen $x_1$ bis $x_4$ mit den dazugehörigen absoluten
			Häufigkeiten $h_1$ bis $h_4$ festgestellt:
			
			\begin{center}
				\begin{tabular}{lll}
				Alter in Jahren & Schüler $h_i$ & $r_k$\\ 
				\hline 
				14 & 6 & $\frac{6}{26}$\\ 
				15 & 8 & $\frac{8}{26}$\\ 
				16 & 7 & $\frac{7}{26}$\\ 
				17 & 5 & $\frac{5}{26}$\\ 
				\end{tabular} 
			\end{center}
			
			Wie viele der Schüler sind höchstens 16 Jahre alt?
			$$H_{16} = \sum\limits_{k=14}^{16} r_k
				 = \frac{6}{26} + \frac{8}{26} + \frac{7}{26} = \frac{21}{26} = 0,808$$
				 
	\section{Empirische Verteilungsfunktion}
	Die Verteilungsfunktion der Statistik ist gleichzusetzen mit den Mittelwerten. Man setzt für $F_x$ jetzt die
	Mittelwertsfunktion ein. Bei Werten kleiner als der kleinste Wert liefert die Verteilungsfunktion sofort Null
	als Wahrscheinlichkeit, bei größeren 1.
	Auf das gleiche Ergebnis würde man durch stures rechnen auch kommen, so ist es halt eleganter.
	
	$$
		F(x)= 
			\begin{cases}\displaystyle
				0 	& ,x < x_1 \\
				F_i	& ,x \leq x < x_{i+1} \text{ oder } 1 \leq i < k\\
				1	& ,x \geq x_k            
			\end{cases}
	$$
	
	\textbf{Erklärung}
	\begin{list}{}{}
	\item $x_1$ bis $x_k$ - Merkmalsausprägungen
	\item $F_1$ bis $F_k$ - Häufigkeitsfunktion
	\end{list}
	
	\section{Empirische Dichtefunktion}
	blablablabla
	
	\section{Zentraler Grenzwertsatz}
	Sei $X_1, X_2, X_3, ...$ eine Folge von Zufallsvariablen, die auf demselben
	Wahrscheinlichkeitsraum alle dieselbe Verteilung aufweisen und unabhängig sind.
	Sei weiter angenommen, dass sowohl der Erwartungswert $\mu$ als auch die
	Standardabweichung $\sigma > 0$ existieren und endlich sind.
	Dann gilt:
	$$\lim_{n\rightarrow\infty}\mbox{P}\left(\frac{\overline{X}_n-\mu}{\sigma/\sqrt{n}}\leq z\right)
		=\Phi(z),$$
		
	Heißt: Eine standardisierte Zufallsvariable nähert sich einer Normalverteilung an.
	Wuhu wie spannend...
	
	\section{Satz von Moivre-Laplace}
	Nach diesem Satz konvergiert die Binomialverteilung für $n \rightarrow \infty$ und
	Wahrscheinlichkeiten $0 < p < 1$ gegen die Normalverteilung.
	Bei großem Stichprobenumfang kann daher die Normalverteilung als Näherung der
	Binomialverteilung verwendet werden.
	
	$$S_n = n\hat{X}_n = \sum \limits^n_{i=1} X_i$$
	$$\lim_{n\to\infty}\operatorname{P}\left(\frac{S_n - np}{\sqrt{np(1-p)}} < z\right) = \Phi(z)$$
	
		\subsection{Stetigkeitskorrektur}
		Der Satz von Moivre-Laplace sagt aus, dass man bei großen Stichprobenumfang die Normalverteilung
		alternativ verwenden kann. Bei diskreten Werten muss man aber die
		Stetigkeitskorrektur dann anwenden.
		$$\Phi\left(\frac{k+0{,}5-\mu}{\sigma}\right)
			-\Phi\left(\frac{k-0{,}5-\mu}{\sigma}\right)$$
		
		Zur Aufklärung was dieser Buchstaben Dschungel bedeutet siehe Binomialverteilung bei Stochastik.
	
	\section{Gesetz der großen Zahlen}
	Das Gesetz der großen Zahlen besagt dass sich die relative Häufigkeit eines Zufallsergebnisses
	immer weiter an den Erwartungswert annähert, je häufiger das Zufallsexperiment durchgeführt wird.
	
		%\subsection{Schwaches Gesetz der großen Zahlen}
		%keine Lust, ist glaube ich eh nicht so wichtig
		
		%\subsection{Starkes Gesetz der großen Zahlen}
		%dito